\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			
			
			 \text{Za komunikaciju} između članova tima koristili smo  aplikaciju WhatsApp. Svi UML dijagrami izrađeni su koristeći alat Astah Professional, a dokumentacija je napisana u Overleaf projektu. Za upravljanje kodom korištena je tehnologija Git, a repozitorij je dostupan na GitLab-u. 
             
             Cijeli kod je napisan u razvojnoj okolini Visual Studio Code. Visual Studio Code uređivač je izvornog koda koji je napravio Microsoft za Windows, Linux i macOS. Značajke uključuju podršku za otklanjanje pogrešaka, isticanje sintakse, inteligentno dovršavanje koda, isječke, refaktoriranje koda i ugrađeni Git.

             \textit{Backend} aplikacije napisan je u radnom okviru Django, u programskom jeziku Python dok je \textit{frontend} aplikacije također je napisan u Django-u pomoću takozvanih Django Templates datoteka. Baza podataka je isto realizirana preko Django-a koji upravlja njome preko MySQL-a. MySQL je besplatan sustav za upravljanje bazom podataka otvorenog koda. Uz PostgreSQL, MySQL je česti izbor baze za projekte otvorenog koda, poput Linuxovih servera, no postoje inačice i za ostale operacijske sustave poput macOS-a, Windows-a i dr.

             Za podizanje aplikacije u oblak koristili smo Heroku pipeline. Heroku je container-based cloud platforma (PaaS) koja se koristi za podizanje, upravljanje i skaliranje modernih aplikacija.
            
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
		
		    Ispitivanje programskog rješenja provedeno je u dvije faze: ispitivanjem komponenti (unit testing) i ispitivanjem sustava. Za ispitivanje komponenti korišten je ugrađeni format testova za Django framework, što je uvelike ubrzalo testiranje i učinilo ga preglednim. Za ispitivanje sustava korišten je Selenium webdriver za Chrome, korišten u programskom jeziku Python.
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			Ispitivanje ispravnosti rada klase 'Korisnik' provedeno je provjerom ispravnog spremanja objekata ove klase u bazu podataka.
			\begin{figure}[H]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/users_unittests.png} %veličina u odnosu na širinu linije
    			\caption{Izvorni kod za testiranje komponente 'Korisnik'}
    			\label{fig:sd_kreiranje_satelita} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
    		\end{figure}
    		
    		Ispitivanje ispravnosti rada klase 'Satelit' provedeno je testiranjem ispravnog ispisa objekta, te dodavanjem novog linka na satelit.
    		\begin{figure}[H]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/satellites_unittests.png} %veličina u odnosu na širinu linije
    			\caption{Izvorni kod za testiranje komponente 'Satelit'}
    			\label{fig:sd_kreiranje_satelita} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
    		\end{figure}
    		
    		Ispitivanje ispravnosti rada klase 'Komunikacijski link' provedeno je testiranjem ispravnog spremanja ove klase u bazu podataka.
    		\begin{figure}[H]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/links_unittests.png} %veličina u odnosu na širinu linije
    			\caption{Izvorni kod za testiranje komponente 'Komunikacijski link'}
    			\label{fig:sd_kreiranje_satelita} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
    		\end{figure}
    		
    		Ispitivanje klase 'Komunikacija' provedeno je testiranjem ispravnog ispisa objekta, te provjerom ispravnog spremanja objekata ove klase u bazu podataka.
    		\begin{figure}[H]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/communications_unittests.png} %veličina u odnosu na širinu linije
    			\caption{Izvorni kod za testiranje komponente 'Komunikacija'}
    			\label{fig:sd_kreiranje_satelita} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
    		\end{figure}
    		
    		Svi testovi su se izvršili uspješno.
    		\begin{figure}[H]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/unit_tests_progi_output.png} %veličina u odnosu na širinu linije
    			\caption{Ispis izlaza testova ispitivanja komponenti}
    			\label{fig:sd_kreiranje_satelita} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
    		\end{figure}
			
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			U bazi podataka je prije pokretanja ovih testova postojao korisnik s adresom e-pošte 's@t.com' i lozinke 'slaven' koji je imao prava administratora satelita.
			
			\noindent {\textbf{ - Uspješna prijava u sustav}}
					\begin{packed_item}
						\item \textbf{Ulaz}
						\item[] \begin{packed_enum}
							\item Korisničko ime: 's@t.com'
							\item Lozinka: 'slaven'
						\end{packed_enum}
						\item  \textbf{Očekivani ishod: } Prijava u sustav
					\end{packed_item}
			
			Korisnik u predviđena mjesta upisuje ispravno korisničko ime i lozinku. Pritiskom na gumb 'Prijavi se' korisnik se prijavljuje u sustav.
			\begin{figure}[H]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/selenium_successful_login.png} %veličina u odnosu na širinu linije
    			\caption{Izvorni kod testa uspješne prijave u sustav.}
    			\label{fig:sd_kreiranje_satelita} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
    		\end{figure}
    		
    		\noindent {\textbf{ - Neuspješna prijava u sustav}}
					\begin{packed_item}
						\item \textbf{Ulaz}
						\item[] \begin{packed_enum}
							\item Korisničko ime: 's@t.com'
							\item Lozinka: 'invalid pwd'
						\end{packed_enum}
						\item  \textbf{Očekivani ishod: } Ostanak na stranici prijave.
					\end{packed_item}
			Korisnik u predviđena mjesta upisuje ispravno korisničko ime, ali neispravnu lozinku te pritišće gumb 'Prijvi se'.
			\begin{figure}[H]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/selenium_unsuccessful_login.png} %veličina u odnosu na širinu linije
    			\caption{Izvorni kod testa neuspješne prijave u sustav.}
    			\label{fig:sd_kreiranje_satelita} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
    		\end{figure}
    		
    		\noindent {\textbf{ - Kreiranje satelita}}
					\begin{packed_item}
						\item \textbf{Ulaz}
						\item[] \begin{packed_enum}
							\item Korisničko ime: 's@t.com'
							\item Lozinka: 'slaven'
							\item Ime satelita: 'melupo 1'
						\end{packed_enum}
						\item  \textbf{Očekivani ishod: } Uspješno kreiranje novog satelita.
					\end{packed_item}
			Nakon uspješne prijave u sustav, korisnik pritišće na gumb 'Kreiraj novi satelit'. Upisuje željeno ime satelita i odabire jedan od ponuđenih linkova. Postupak završava pritiskom na gumb 'Kreiraj'.
			\begin{figure}[H]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/selenium_create_satellite.png} %veličina u odnosu na širinu linije
    			\caption{Izvorni kod testa uspješnog kreiranja novog satelita.}
    			\label{fig:sd_kreiranje_satelita} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
    		\end{figure}
    		
    		\noindent {\textbf{ - Slanje poruke}}
					\begin{packed_item}
						\item \textbf{Ulaz}
						\item[] \begin{packed_enum}
							\item Korisničko ime: 's@t.com'
							\item Lozinka: 'slaven'
							\item Ime satelita: 'melupo 2'
							\item Tekst poruke: 'test message'
						\end{packed_enum}
						\item  \textbf{Očekivani ishod: } Uspješno slanje poruke i kreiranje novog zapisa komunikacije.
					\end{packed_item}
			Nakon uspješne prijave i kreiranja satelita, korisnik pritišće na gumb 'Pošalji poruku'. Zatim odabire jedan od ponuđenih satelita. Upisuje poruku i odabire jedan od ponuđenih linkova. Postupak završava pritiskom na gumb 'Pošalji poruku'.
			\begin{figure}[H]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/selenium_send_message.png} %veličina u odnosu na širinu linije
    			\caption{Izvorni kod testa uspješnog kreiranja novog zapisa komunikacije.}
    			\label{fig:sd_kreiranje_satelita} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
    		\end{figure}
    		
    		Svi testovi su se izvršili uspješno.
    		\begin{figure}[H]
    			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/selenium_tests_output.png} %veličina u odnosu na širinu linije
    			\caption{Ispis izlaza testova ispitivanja sustava}
    			\label{fig:sd_kreiranje_satelita} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
    		\end{figure}
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Specifikacijskim dijagramom razmještaja \ref{fig:dij_razmjestaja} modelira se razmještaj funkcionalnostiaplikacije na fizička računala. Aplikaciji se pristupa preko web preglednika klijentskog računala. Klijentski web preglednik komunicira sa aplikacijom preko HTTPS protokola. Aplikacija je Django monolitna aplikacija, kojoj je domaćin usluga Heroku. Ona sprema podatke u bazu koja je implementirana kao usluga unutar Heroku containera. SatCOM server komunicira sa mock serverom koji mu dostavlja informacije o dostupnim satelitima preko HTTPS protokola, dok se mock server također nalazi unutar Heroku containera.
			
			\begin{figure}[H]
			    \centering
			    \includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/DijagramRazmjestaja.png}
			    \caption{Dijagram razmještaja}
			    \label{fig:dij_razmjestaja}
			\end{figure}
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}

            Puštanje u pogon radi se u potpunosti automatski, korištenjem CI/CD cjevovoda (engl. \textit{pipeline}) koji su dostupni unutar VCS-a Gitlab.
            
            Za automatizaciju potrebna je \textbf{.gitlab-ci.yml} datoteka unutar korijenskog direktorija projekta. U našem slučaju radi se razmještaj dva različita servera na dvije različite instance Heroku containera, stoga \textbf{.gitlab-ci.yml} izgleda ovako:
            
			\begin{figure}[H]
			    \centering
			    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/gitlabci.png}
			    \caption{.gitlab-ci.yml datoteka}
			    \label{fig:gitlabci}
			\end{figure}
            
            \textbf{Procfile} datoteke koriste se za konfiguraciju pokretanja mock servera i slavenSAT servera. One se pokreću tijekom parsiranja \textbf{.gitlab-ci.yml} datoteke. \textbf{Procfile} konfiguracijska datoteka za slavenSAT server izgleda ovako:
            
            \begin{figure}[H]
			    \centering
			    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/slavensat-procfile.png}
			    \caption{Procfile za slavenSAT aplikaciju}
			    \label{fig:slavensat-procfile}
			\end{figure}
            
            U slučaju većih promjena u strukturi modela, odnosno u entitetima sadržanim u bazi podataka, treba se ponovno pokrenuti migracija baze. Taj dio razmještaja definiran je u \textbf{migrate.sh} skripti koja se, ponovno, pokreće automatski:
            
            \begin{figure}[H]
			    \centering
			    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/migrate.png}
			    \caption{migrate.sh datoteka}
			    \label{fig:migrate}
			\end{figure}
            
            \textbf{Procfile} konfiguracijska datoteka za FastAPI mock server izgleda ovako:
            
            \begin{figure}[H]
			    \centering
			    \includegraphics[width=\textwidth]{slike/mock-procfile.png}
			    \caption{Procfile za mock server}
			    \label{fig:mock-procfile}
			\end{figure}
            
            Oba Heroku containera (za mock server i slavenSAT server) opremljena su sa \textit{multi-procfile} funkcionalnosti, pošto se iz jednog Gitlab repozitorija stvara više Heroku instanci.
            
			Ovime je omogućen automatski razmještaj aplikacije na Heroku. Environment varijable spremljene unutar Gitlab i Heroku okruženja koje su potrebne za verifikaciju korisnika i razmjenu poruka između ta dva servisa ovdje nisu prikazane zbog sigurnosnih razloga.
			
			\eject 